% =============================================================================
% SOB STRATEGIEMODELL - PROPOSAL (Version 3.1)
% =============================================================================
% FehrAdvice & Partners AG
% Struktur: 4 Sektionen (Ausgangslage, Zielsetzung, Vorgehen, Leistungsangebot)
% Reframing: Opportunity-Sprache, Weber als Protagonist
% Compile with: xelatex SOB002_strategiemodell_proposal.tex
% =============================================================================

\documentclass{fehradvice-report}

% =============================================================================
% DOCUMENT METADATA
% =============================================================================

\title{SOB Strategiemodell}
\subtitle{Vom Nordstern zur Steuerung -- Ein evidenzbasierter Ansatz}
\author{FehrAdvice \& Partners AG}
\date{Februar 2026}

\client{Schweizerische Südostbahn AG}
\project{SOB002 -- Strategiemodell}
\version{3.1}
\classification{Vertraulich}

% =============================================================================
% DOCUMENT
% =============================================================================

\begin{document}

% Title page
\maketitle

% Table of contents
\tableofcontents
\newpage

% =============================================================================
\section{Ausgangslage und Herausforderung}
% =============================================================================

\subsection{Was Armin Weber aufgebaut hat}

CEO Armin Weber hat seit seinem Amtsantritt einen klaren strategischen Erneuerungsprozess angestossen. In \textbf{drei aufeinander aufbauenden Workshops} mit den Mitarbeitenden wurde eine neue Vision erarbeitet. Die Ergebnisse wurden dem Verwaltungsrat präsentiert. Gemeinsam mit FehrAdvice haben wir daraus im Projekt SOB001 das neue Mission Statement entwickelt:

\begin{center}
\textit{<<Einsteigen -- Gemeinsam Bewegen -- Wege bahnen>>}
\end{center}

Das Mission Statement wird breit getragen (Score 4.26/5.0 bei allen Segmenten, kein Segment unter 4.0). Parallel hat die SOB Schwerpunktthemen definiert, eine Balanced Scorecard aufgebaut und konkrete KPIs in den Bereichen verankert. Die Grundlagen sind gelegt -- operativ wie strategisch.

\textbf{Die Frage für den nächsten Schritt:} Wie wird aus Vision, Mission, Werten und Schwerpunktthemen ein \textbf{durchgängiges Steuerungsinstrument}, das die GL zur laufenden Strategiesteuerung nutzen kann? Das ist das Ziel von SOB002.

\subsection{Wo der nächste Hebel liegt}

Aus der bisherigen Zusammenarbeit -- den Workshops, dem Mission-Prozess, den Gesprächen -- und den uns vorliegenden Strategieunterlagen haben wir eine Voranalyse erstellt. Wo genau die SOB heute steht, welche Ideen sich weiterentwickelt haben und wo bereits konkrete Pläne bestehen, wissen wir noch nicht im Detail. Das erarbeiten wir gemeinsam in Phase~1. Was wir aber klar sehen: Der grösste Hebel liegt in der \textbf{Vernetzung zwischen den Bereichen}.

\subsubsection{Die SOB-Chance in einer Gleichung}

\begin{fainfobox}[Die zentrale Erkenntnis]
$$U_{\text{SOB}} = \underbrace{\sum g_i}_{\text{hoch}} + \underbrace{\sum \gamma_{ij} \times g_i \times g_j}_{\text{noch nicht ausgeschöpft}}$$

\begin{itemize}
    \item $g_i$ = Leistungsfähigkeit der einzelnen Geschäftsbereiche \textbf{(hoch -- das ist die Stärke der SOB)}
    \item $\gamma_{ij}$ = Zusammenarbeit zwischen den Geschäftsbereichen \textbf{(aktuell: 0.27 -- hier liegt das Potenzial)}
\end{itemize}

\textbf{Die SOB hat starke Einzelteile.} Durch bessere Vernetzung ($\gamma$ von 0.27 auf 0.52) kann die Gesamtleistung um rund \textbf{25\%} steigen -- ohne dass ein einzelner Bereich mehr leisten muss. Das ist die Dividende der Integration.
\end{fainfobox}

\subsubsection{Die 3 Verbindungslücken}

Die SOB hat viele richtige Elemente -- Vision, Werte, Schwerpunktthemen, BSC, engagierte Bereiche. Unsere Voranalyse deutet auf drei strukturelle Muster hin, die wir in Phase~1 gemeinsam überprüfen:

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.3cm}p{3.5cm}p{4cm}p{5cm}}
\toprule
\rowcolor{fadarkblue}
\fahead{\#} & \fahead{Lücke} & \fahead{Befund} & \fahead{Evidenz} \\
\midrule
\rowcolor{fawhite}
1 & \textbf{Verbindungs-Lücke} & Schwerpunktthemen und KPIs existieren, sind aber nicht durchgängig mit Vision und Mission verknüpft & Strategie-Pyramide: obere Ebenen stark, untere noch nicht systematisch angebunden \\
\rowcolor{falightgray}
2 & \textbf{Integrations-Lücke} & Jeder GB arbeitet gut für sich -- die bereichsübergreifende Verzahnung fehlt noch & Score 56 für übergreifende Prozesse; 22 von 24 Schwerpunktthemen bereichsintern formuliert \\
\rowcolor{fawhite}
3 & \textbf{Umsetzungs-Lücke} & Mission Statement wird getragen, aber im Alltag noch nicht durchgängig erlebbar & Say-Do Gap von 9 Punkten (78 vs. 69 in MA-Befragung, N=771) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Bereichs-Komplementarität: Die 5$\times$5 $\gamma$-Matrix}

Unsere erste Einschätzung der Zusammenarbeit zwischen den 5 Geschäftsbereichen:

\begin{center}
\begin{tabular}{l|ccccc}
\toprule
\rowcolor{fadarkblue}
\fahead{$\gamma_{\text{IST}}$} & \fahead{V} & \fahead{I} & \fahead{M} & \fahead{F} & \fahead{P\&O} \\
\midrule
\rowcolor{fawhite}
\textbf{Transport (V)} & -- & 0.35 & 0.25 & 0.30 & 0.20 \\
\rowcolor{falightgray}
\textbf{Infrastruktur (I)} & 0.35 & -- & 0.30 & 0.25 & 0.15 \\
\rowcolor{fawhite}
\textbf{Mobilität (M)} & 0.25 & 0.30 & -- & 0.20 & 0.10 \\
\rowcolor{falightgray}
\textbf{Finanzen (F)} & 0.30 & 0.25 & 0.20 & -- & 0.15 \\
\rowcolor{fawhite}
\textbf{P\&O} & 0.20 & 0.15 & 0.10 & 0.15 & -- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.3cm}

\textbf{Durchschnittliche Komplementarität:} $\bar{\gamma}_{\text{IST}} = 0.27$ \quad (Ziel: $\bar{\gamma}_{\text{SOLL}} = 0.52$)

\begin{fainfobox}[Die P\&O-Chance]
Personal \& Organisation hat das Potenzial, der \textit{Integrator} zu sein -- der Bereich, der alle anderen verbindet. Aktuell ist die Vernetzung von P\&O mit den anderen GBs noch am niedrigsten ($\bar{\gamma}_{\text{P\&O}} = 0.15$). Das ist kein Versäumnis, sondern eine typische Folge gewachsener Strukturen. Es erklärt aber, warum kulturelle Initiativen (z.B. SOBkulturzug) Wirkung zeigen, aber noch nicht strategisch verankert sind. Hier liegt einer der grössten Hebel für SOB002.
\end{fainfobox}

\subsubsection{Die Verbesserungslandschaft: 47 Handlungsfelder in 7 Dimensionen}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.3cm}p{4.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{4.5cm}}
\toprule
\rowcolor{fadarkblue}
\fahead{\#} & \fahead{Dimension} & \fahead{Gaps} & \fahead{$\varnothing$ Prio} & \fahead{Grösste Lücke} \\
\midrule
\rowcolor{fawhite}
A & Strategie-Architektur & 8 & 4.12 & Ziele und Massnahmen noch nicht systematisch an Vision angebunden \\
\rowcolor{falightgray}
B & Eignerstrategie-Alignment & 7 & 3.65 & 25\% organisat. Umsetzung der Eignerstrategie \\
\rowcolor{fawhite}
C & Organisations-Integration & 8 & 4.15 & Abt.-übergreifende Prozesse (Score 56) \\
\rowcolor{falightgray}
D & KPI/Steuerung & 10 & 3.95 & Fehlende Leading KPIs für <<Prozesse \& Organisation>> \\
\rowcolor{fawhite}
E & Kultur \& Verhalten & 6 & 3.80 & Say-Do Gap: 9 Punkte \\
\rowcolor{falightgray}
F & 10C-Diagnose & 8 & 3.60 & EIT-Gap: $-0.35$ \\
\rowcolor{fawhite}
G & Stakeholder & -- & -- & Bereichsleiter-Einbindung \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Die Gaps verteilen sich auf drei Cluster:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cluster A (Strategie-Architektur):} Vision und operative Schwerpunkte existieren, sind aber noch nicht in einer durchgängigen Pyramide verbunden
    \item \textbf{Cluster B (Organisations-Integration):} Starke Einzelleistung der Bereiche, aber die bereichsübergreifende Verzahnung ist noch nicht institutionalisiert
    \item \textbf{Cluster C (Steuerung):} Es fehlt ein integriertes Instrument, das den Fortschritt der Strategieumsetzung laufend sichtbar macht
\end{itemize}

\subsubsection{Die Bereichsleiter als Schlüsselakteure}

Die Bereichsleiter haben den \textbf{höchsten Einfluss} auf die Strategieumsetzung. Gleichzeitig waren sie im bisherigen Strategieprozess \textbf{am wenigsten eingebunden} -- nicht aus mangelndem Willen, sondern weil die bisherige Architektur keine klare Rolle für sie vorsah:

\begin{center}
\begin{tabular}{p{4cm}p{2.5cm}p{3cm}p{3.5cm}}
\toprule
\rowcolor{fadarkblue}
\fahead{Stakeholder} & \fahead{Einfluss} & \fahead{Einbindung bisher} & \fahead{Potenzial} \\
\midrule
\rowcolor{fawhite}
CEO & 0.95 & 0.85 & hoch (aktiviert) \\
\rowcolor{falightgray}
\textbf{Bereichsleiter} & \textbf{0.90} & \textbf{0.45} & \textbf{sehr hoch (grösster Hebel)} \\
\rowcolor{fawhite}
Verwaltungsrat & 0.70 & 0.60 & mittel \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Konsequenz:} Die Bereichsleiter sind der grösste Hebel für die Strategieumsetzung. SOB002 gibt ihnen eine klare Rolle -- durch bereichsspezifische Factsheets, konkrete $\gamma$-Ziele und direkte Einbindung in die Modellentwicklung.

\subsubsection{Zeithorizont: Konzessionserneuerung 2029}

Die Konzessionserneuerung 2029 gibt dem Erneuerungsprozess einen klaren Zeithorizont:

\begin{itemize}
    \item Bis 2028 sollte ein nachweisbar funktionierendes Strategiemodell stehen -- das passt zum Rhythmus, den Armin Weber bereits eingeschlagen hat
    \item Die Eignerstrategie wird politisch evaluiert -- ein durchgängiges Modell stärkt die Verhandlungsposition der SOB
    \item Die Doppelrolle der Eigentümer (Eigner \textit{und} Besteller) macht Transparenz besonders wertvoll
\end{itemize}

\newpage
% =============================================================================
\section{Zielsetzung}
% =============================================================================

\subsection{Was SOB002 konkret erreicht}

Aufbauend auf der Vorarbeit von Armin Weber (Vision-Workshops, Mission Statement, Schwerpunktthemen) definieren wir die nächsten Ziele präzise und messbar:

\subsubsection{Die 3 Kernziele}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.5cm}p{3.5cm}p{3.5cm}p{3cm}p{2.5cm}}
\toprule
\rowcolor{fadarkblue}
\fahead{\#} & \fahead{Ziel} & \fahead{IST} & \fahead{SOLL} & \fahead{Messung} \\
\midrule
\rowcolor{fawhite}
Z1 & Strategie-Pyramide durchgängig verbinden & Obere Ebenen stark, untere noch nicht angebunden & Durchgängige Verbindung Vision $\to$ Massnahmen & Pyramide-Audit \\
\rowcolor{falightgray}
Z2 & Bereichs-Komplementarität erhöhen & $\gamma = 0.27$ & $\gamma = 0.35$ (in 3 Mon.) & $\gamma$-Messung \\
\rowcolor{fawhite}
Z3 & Integrierte Steuerung aufbauen & Bereichs-KPIs vorhanden, übergreifende fehlen & $\geq$5 Leading KPIs für Gesamtstrategie & KPI-Dashboard \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Verhaltensorientierte Ziele}

\begin{itemize}
    \item[$\checkmark$] \textbf{GL-Alignment:} Gemeinsames Strategieverständnis im Führungsteam herstellen (aktuell: divergent)
    \item[$\checkmark$] \textbf{Bereichsleiter-Activation:} Readiness von 0.45 auf $\geq$0.65 erhöhen
    \item[$\checkmark$] \textbf{Cross-GB-Vernetzung:} Anteil bereichsübergreifender Schwerpunkte von 12.5\% auf $\geq$30\%
    \item[$\checkmark$] \textbf{Say-Do Gap reduzieren:} Werte-Lücke von 9 auf $\leq$5 Punkte senken
\end{itemize}

\subsection{Erwartete Ergebnisse}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{4cm}p{9cm}}
\toprule
\rowcolor{fadarkblue}
\fahead{Für wen} & \fahead{Nutzen} \\
\midrule
\rowcolor{fawhite}
SOB-Führung (GL) & Evidenzbasiertes Strategiemodell mit messbaren Dimensionen und Fortschritts-Tracking \\
\rowcolor{falightgray}
Bereiche (5 GBs) & Bereichsspezifische Factsheets mit konkreten $\gamma$-Zielen für die Zusammenarbeit \\
\rowcolor{fawhite}
Organisation & Konsistente Strategiearchitektur von der Vision bis zur operativen Umsetzung \\
\rowcolor{falightgray}
Verwaltungsrat & Präsentation des Gesamtmodells -- Grundlage für die Konzessionserneuerung 2029 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
% =============================================================================
\section{Unser geplantes Vorgehen}
% =============================================================================

Das Projekt gliedert sich in drei Phasen über 12 Wochen (Februar -- April 2026). \textbf{Wichtig:} Dank unserer Voranalyse haben wir in Phase~1 bereits einen substanziellen Vorsprung.

\subsection{Phase 1: Konsolidierung (Wochen 1--4)}

\textbf{Ziel:} Die bestehenden Strategie-Elemente (Vision, Mission, Werte, Schwerpunktthemen, KPIs) in einer durchgängigen Architektur zusammenführen und mit GL validieren.

\begin{fainfobox}[Bereits erarbeitet (im Preis inbegriffen)]
Folgende Analysen liegen vor und fliessen direkt in Phase 1 ein:
\begin{itemize}
    \item Strategie-Pyramide IST-Analyse (Mapping aller bestehenden Elemente)
    \item Stakeholder-Mapping (14 Akteure, Multi-Prinzipal-Dynamik)
    \item Handlungsfeld-Analyse (47 Handlungsfelder in 7 Dimensionen, priorisiert)
    \item Bereichs-Komplementarität (5$\times$5 $\gamma$-Matrix)
\end{itemize}
\end{fainfobox}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Strategie-Pyramide durchgängig verbinden:} Bestehende Ziele und Schwerpunktthemen systematisch an Vision und Mission anbinden; fehlende Verbindungen gemeinsam mit GL definieren
    \item \textbf{Handlungsfelder mit GL priorisieren:} Die 47 identifizierten Handlungsfelder gemeinsam bewerten und Fokus festlegen
    \item \textbf{Bereichsleiter-Gespräche:} Individuelle Perspektiven auf Strategie und Zusammenarbeit erfassen (5$\times$ 90 Min.)
\end{itemize}

\textbf{Deliverable:} Durchgängige Strategie-Pyramide (1 Seite) mit GL-Freigabe

\subsection{Phase 2: Modellentwicklung (Wochen 5--8)}

\textbf{Ziel:} Vollständiges Strategiemodell in BEATRIX/EBF entwickeln.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Strategie-Dimensionen definieren:} Basierend auf den 3 Verbindungslücken und der $\gamma$-Matrix die relevanten Dimensionen ableiten
    \item \textbf{Parameter kalibrieren:} Verhaltensparameter pro Dimension -- fundiert auf MA-Umfrage (N=771), Strategiedokumenten und EBF-Literatur
    \item \textbf{$\gamma$-Interventionen modellieren:} Welche Massnahmen erhöhen die Bereichs-Komplementarität am effektivsten?
    \item \textbf{Modell in BEATRIX implementieren:} SOB-Strategiemodell aufbauen und mit Kontextvektor (32 Faktoren) verknüpfen
\end{itemize}

\textbf{Deliverables:} SOB-Strategiemodell in BEATRIX, Dimensions-Katalog

\subsection{Phase 3: Implementierungsplanung (Wochen 9--12)}

\textbf{Ziel:} Strategie für die Umsetzung in den Bereichen vorbereiten.

\begin{itemize}
    \item \textbf{$\gamma$-Dashboard:} Interaktives Tool, das die Komplementarität zwischen GBs laufend sichtbar macht
    \item \textbf{Bereichsübersetzung:} Für alle 5 GBs je ein Factsheet mit bereichsspezifischen Zielen und $\gamma$-Zielen
    \item \textbf{GL-Workshop:} Validierung des Gesamtmodells -- inkl. Simulation verschiedener Implementierungsszenarien
    \item \textbf{Strategie-Handbuch:} Vollständige Dokumentation (20--30 Seiten) für die laufende Nutzung
\end{itemize}

\textbf{Deliverables:} $\gamma$-Dashboard, 5 Bereichs-Factsheets, Strategie-Handbuch

\subsection{Meilensteine}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{2cm}p{3cm}p{5.5cm}p{2.5cm}}
\toprule
\rowcolor{fadarkblue}
\fahead{Woche} & \fahead{Phase} & \fahead{Meilenstein} & \fahead{Typ} \\
\midrule
\rowcolor{fawhite}
1 & Konsolidierung & Kick-off mit CEO + Voranalyse-Präsentation & -- \\
\rowcolor{falightgray}
2--3 & Konsolidierung & Bereichsleiter-Gespräche (5$\times$) & -- \\
\rowcolor{fawhite}
4 & Konsolidierung & Durchgängige Strategie-Pyramide (GL-Freigabe) & SOFT \\
\rowcolor{falightgray}
5--7 & Modellentwicklung & BEATRIX-Modell aufbauen & -- \\
\rowcolor{fawhite}
8 & Modellentwicklung & Modell-Präsentation GL & HARD \\
\rowcolor{falightgray}
9--10 & Implementierung & $\gamma$-Dashboard + Factsheets & -- \\
\rowcolor{fawhite}
11 & Implementierung & GL-Workshop Validierung & SOFT \\
\rowcolor{falightgray}
12 & Implementierung & VR-Präsentation + Handbuch & HARD \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Was wir von der SOB brauchen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{CEO:} 4--6 Stunden pro Monat (Steering)
    \item \textbf{GL-Mitglieder:} 2 Workshops (je ca. 2h)
    \item \textbf{Bereichsleiter (5):} Je 1 Gespräch (90 Min.) + 1 Factsheet-Review (60 Min.)
    \item \textbf{Dokumentenzugang:} Bereichsstrategien, Budgets, KPI-Reports (falls vorhanden)
\end{itemize}

\newpage
% =============================================================================
\section{Unser Leistungsangebot}
% =============================================================================

\subsection{Investition}

\begin{center}
\fcolorbox{fadarkblue}{falightgray}{%
\parbox{0.85\textwidth}{%
\centering
\vspace{0.5cm}
\textbf{SOB002 -- Integriertes Strategiemodell}\\[0.3cm]
\textbf{Dauer:} 3 Monate (Februar -- April 2026)\\[0.3cm]
\textbf{\Large CHF 30'000}\\[0.3cm]
\small{Fixpreis, pauschal, exkl. 8.1\% MwSt.}\\[0.2cm]
\small{Reisespesen nach Aufwand (max. CHF 2'000)}
\vspace{0.5cm}
}%
}
\end{center}

\subsection{Lieferobjekte}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.5cm}p{4.5cm}p{3cm}p{2cm}p{3cm}}
\toprule
\rowcolor{fadarkblue}
\fahead{\#} & \fahead{Deliverable} & \fahead{Format} & \fahead{Woche} & \fahead{Akzeptanzkriterium} \\
\midrule
\rowcolor{fawhite}
1 & Strategie-Pyramide (durchgängig verbunden) & PDF (1 Seite) & 4 & GL-Freigabe \\
\rowcolor{falightgray}
2 & SOB-Strategiemodell & BEATRIX + YAML & 8 & CEO-Abnahme \\
\rowcolor{fawhite}
3 & Dimensions-Katalog & YAML + Excel & 8 & Vollständigkeit \\
\rowcolor{falightgray}
4 & $\gamma$-Dashboard & BEATRIX & 10 & GL kann bedienen \\
\rowcolor{fawhite}
5 & Bereichs-Factsheets (5$\times$) & PDF (je 2 S.) & 11 & BL-Review \\
\rowcolor{falightgray}
6 & Strategie-Handbuch & PDF (20--30 S.) & 12 & CEO-Abnahme \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Zusätzlich im Preis inbegriffen}

\begin{itemize}
    \item GL-Workshop zur Validierung des Gesamtmodells
    \item 5 Bereichsleiter-Gespräche (je 60--90 Minuten)
    \item Laufende Abstimmung mit CEO (Steering, 4--6h/Monat)
    \item VR-Präsentation zum Projektabschluss
    \item \textbf{Vorarbeiten (bereits erbracht):} Voranalyse der Strategieunterlagen, Handlungsfeld-Analyse, $\gamma$-Matrix, Stakeholder-Mapping
\end{itemize}

\subsection{Nicht inbegriffen}

\begin{itemize}
    \item[$\times$] Detaillierte Massnahmenplanung pro Bereich (Folge-Projekt SOB003)
    \item[$\times$] Change Management / Kommunikationskonzept
    \item[$\times$] IT-Implementierung ausserhalb BEATRIX
    \item[$\times$] Schulungen / Trainings für Führungskräfte
    \item[$\times$] Quantitative Marktforschung / Kundenbefragung
    \item[$\times$] Lohn-/Anreizsystem-Redesign
\end{itemize}

\subsection{Zahlungsmodalitäten}

\begin{itemize}
    \item 40\% bei Projektstart (CHF 12'000)
    \item 30\% nach Phase 2 / Modell-Präsentation GL (CHF 9'000)
    \item 30\% nach Projektabschluss / VR-Präsentation (CHF 9'000)
\end{itemize}

Zahlungsfrist: 30 Tage netto.

\subsection{Warum FehrAdvice?}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gemeinsame Geschichte:} SOB001 erfolgreich abgeschlossen -- Mission Statement gemeinsam mit Armin Weber entwickelt, Score 4.26/5.0
    \item \textbf{Wir kennen die SOB:} Kontext, Dynamik und Strategieprozess aus SOB001 verstanden
    \item \textbf{Prof. Ernst Fehr:} Wissenschaftlicher Beirat, weltweit führender Verhaltensökonom
    \item \textbf{EBF Framework:} 2'300+ wissenschaftliche Referenzen, 850+ Cases, 150+ Theorien
    \item \textbf{BEATRIX:} Proprietäre Plattform für verhaltensbasierte Strategiemodelle
\end{itemize}

\subsection{Nächste Schritte}

\begin{enumerate}
    \item Annahme der beigelegten Offerte durch die SOB
    \item Kick-off Meeting mit CEO (inkl. Präsentation der Voranalyse)
    \item Start Phase 1: Bereichsleiter-Gespräche und Strategie-Pyramide
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\textit{Armin Weber hat die Richtung vorgegeben. SOB002 macht daraus ein Steuerungsinstrument.}
\end{center}

\vspace{1.5cm}

\begin{flushright}
FehrAdvice \& Partners AG\\
Zürich, Februar 2026
\end{flushright}

\end{document}
